[金融時報] 海航高息P2P引發不安

海航高息P2P引發不安

曾是中國企業海外擴張典範的綜合性企業海航集團（HNA，以下簡稱「海航」）在國內面臨一個新挑戰：中國擔心自己借給海航的錢可能打水漂的中年投資者，正通過社交媒體表達焦慮。

儘管海航今年通過出售資產籌集了180億美元資金，但流動性緊張的苗頭再次出現。這在海航發行的P2P融資產品的投資者中引發了擔憂，他們擔心自己可能血本無歸，一些人抱怨稱，他們之前沒有看到海航處於危險狀態的任何預警信號。

「我之前沒有看到任何有關海航問題的報導，」一位憂心忡忡的投資者表示，這位從事地產經紀工作的投資者將約100萬元的積蓄投入了海航系平台出售的利息為8%的產品。「如果我之前看到了的話，我肯定不會投資這些產品。」

她購買的產品中有兩款已經到期，但兌付延遲了；其餘產品今年秋天到期。

7月底，海航關閉了旗下一家P2P平台，導致憤怒的投資者在其位於海南島的總部進行抗議。今年8月，該公司未能向眾多個人投資者——包括現任和前任僱員——支付本息。

與此同時，海航系公司在去年海航流動性危機最嚴重時發行的10億元人民幣債券險些違約。 光大證券(Everbright Securities)分析師張旭表示，債券兌付延期「可能是由於短期償債壓力較大，流動資產與流動負債不匹配導致的資金鏈緊張」。

一位海航前僱員將朋友的30萬元人民幣（合4.4萬美元）投進了一個年息16%的15天產品。「海航只是通知我，這款產品的本息不得不延期支付，並要求我簽署確認函。當我拒絕簽字時，他們就不再理會我，沒有給出任何解決方案，」這位前僱員稱。

海航的最新一輪流動性緊張是在其已經出售了資產的情況下出現的。根據海航的聲明和湯森路透(Thomson Reuters)的數據，過去兩個月，海航籌集了近30億美元的資金。這包括出售旗下飛機租賃公司Avolon 22億美元的股份，以及出售旗下麗笙酒店集團(Radisson Hospitality) 6.71億美元的股份，此外今年上半年海航還有約150億美元的銷售收入。事實證明，該公司削減債務的一些努力也是有效的。今年上半年，海航總債務降至5420億元人民幣，較2017年底下降了近10%。

該公司命運的急轉直下令人觸目驚心。在經歷了為期兩年的400億美元收購狂潮後，2017年第四季度，隨著中國打擊企業的海外併購，海航遭遇了現金危機。監管機構還禁止海航的一家子公司通過出售壽險產品為海航籌集資金。

隨著P2P投資者通過社交媒體聯合起來協調組織抗議活動，新的危險正在逼近。儘管海航現在要聽命於一個銀行債權人委員會，但它從中國個人投資者那裡籌集資金的行為還未被置於放大鏡下——隨著中國政府開始擔憂中國影子貸款市場對社會的影響，事實可能證明這是一個在政治上十分棘手的問題。

對海航系P2P平台的分析顯示，近年來海航可能已通過非銀行融資籌集了逾十億美元的資金。海航拒絕透露其P2P敞口的規模，但表示將完全負責地履行償還義務。

隨著來自國內銀行的貸款資源枯竭，海航轉向了中國的P2P平台，利用高息零售產品籌集資金。其他許多中國民營企業也同樣依賴於這種影子融資。

英國《金融時報》去年發現海航通過11家P2P平台籌集資金，用於「員工培訓」和「購買IT設備」等目的。到今年春天，這些平台中的大多數都不再提供與海航相關的新產品。

7月30日，海航系P2P平台前海航交所(Qianhai Air & Shipping Exchange)關閉。此事引發了抗議活動。海航表示，將延長償還期限，並針對每種產品制定特定的償付計劃，其中許多產品尚未到期。

根據前海航交所網站的數據，在三年多的運營中，前海航交所服務個人用戶逾130萬人、機構用戶1000多家，共籌集資金逾1600億元人民幣（合230億美元）。英國《金融時報》對其招股說明書的研究顯示，該平台的很多產品要麼為海航的子公司籌資，要麼由海航物流(HNA Logistics)提供擔保。

另外，據英國《金融時報》根據公開數據計算，海航擁有的「聚寶匯」——開頭那位從事地產經紀工作的投資者使用的就是這家P2P平台——為該公司籌集了至少400億元人民幣資金。據P2P網絡數據服務平台「網貸之家」的數據，聚寶匯未償還的當前或未來應償債務為29億元人民幣。

投訴本息償付逾期的聚寶匯投資者被海航員工告知，他們將在約20周後得到償付，但沒有收到任何書面確認。

前海航交所關閉後不到一周，北京市警方封鎖了該市的金融區，以控制不滿的P2P產品投資者的抗議活動，其中包括一些購買了海航系平台發行的產品的投資者。

中國政府去年之所以將安邦保險收歸國有，很大原因在於該公司依賴於出售給散戶投資者的保險產品。

但關於中國央行副行長主持的一次海航債權人會議的報導顯示，當局6月份向海航的聯合創始人陳峰保證，海航與安邦不同。

1091240251 来自湖南省株洲市
尊敬的編輯，請你幫幫我們，我就是海航聚寶匯的出借人，我快逼瘋了，我是一個下崗職工，愛人是一個二級傷殘人士，我把家裡所有的積蓄出借給海航聚寶匯30天的定期低風險理財產品，從此這個錢就像斷了線的風箏沒了歸期，奇怪的是這個這個錢逾期後近一個月海航聚寶匯還在用那個產品的標的在募集老百姓的資金，我們現在叫天天不應叫地地不靈，海航至今沒有一個說法給我們，求求你們幫幫我們

2260234810 来自甘肃省兰州市
海航旗下融資借款平台的借款產品到期不兌付本金，大面積逾期，被害老百姓數萬人，目前所欠資金已經無法統計，還在繼續延續惡化。海航集團不發聲，我們的血汗錢，一家老小的血汗錢，家裡的救命錢，海航請把你們的慈悲心拿出來，還我們的希望，海航請把錢還給我們，防止社會惡性群體事件的發生。

zhaojie329 来自北京市
海航聚寶匯，誠信不沾邊。
當初融資日，把錢去向瞞。
逾期不兌付，引向板塊談。
客服接電話，虛與又拖延。
現場談一次，層層過卡關。
本是人欠我，緣何這麼難？
神明三尺上，群呼有一言。
獸心佛表面，永世修行難。
面安誦經書，心安清債還！

一位海航前僱員將朋友的30萬元人民幣（合4.4萬美元）投進了一個年息16%的15天產品。「海航只是通知我，這款產品的本息不得不延期支付，並要求我簽署確認函。當我拒絕簽字時，他們就不再理會我，沒有給出任何解決方案，」這位前僱員稱。

這是那個前僱員呃朋友吧

財到光棍手

海航d錢比班官食晒
到時班蝗民食樹皮啦

黨不拿民眾一針一線

貪心食16%嘅下場

唔係咁做，班支那人以為支那點解有咁多有錢佬?
唔偷呃拐騙唔通靠打工發達咩

所以你話有咩可能會支爆，d平民咁憨鳩走去送錢比國家既企業洗，想窮都難

叫債仔比善悲心還關愛本金

支那人創意無限

海航爆得成先算啦
一日k3唔落馬
海航一日保得住

抵撚死支狗

唔好再破壞社會和諧好唔好? 人地只係唔還錢啫!

海航D錢係靠佢本事借返黎，點解要還？

欠債還錢係義務

快撚啲爆

一唔夠錢就設局呃班支民水魚
生活係強国都咁on9,唔呃你，真係對唔住自己

垃圾文,這真的是被取錄的中國人嗎

呃人成日都有班撚樣都唔醒水

呢句野點理解??
中國擔心自己借給海航的錢可能打水漂的中年投資者

中國擔心自己 借給海航的錢 可能打水漂的中年投資者
DLLM咩中文黎?

擔心自己借給海航的錢可能打水漂的中國中年投資者